碳交所3月底第2波國際碳權 擬納蘋果供應鏈自然碳匯 | 聯合新聞網	
2024-01-10	
https://udn.com/news/story/7238/7699064	
碳交所董事長林修銘今天表示，碳交易平台是台灣2050年淨零碳排目標的「催化劑」，配合環境部法規上路時程，國內碳權交易可在今年啟動。此外，新一批國際碳權估計3月底上架，且將考量納入蘋果供應鏈廠商所需的自然碳匯。證交所、碳交所今天舉辦歲末新春記者會，林修銘在會中指出，將持續引導企業落實永續減碳，具體作為包含厚實上市公司永續人才培育，與主管機關協力輔導企業接軌國際永續揭露準則、編製實務範例。同時，林修銘表示，將建置永續報告書數位平台，協助資源較不充足的中小企業，達成2025年全體上市櫃公司申報永續報告書，並藉由ESG資料庫建構大數據分析及加值應用，引導責任投資。他指出，碳交所成立至今不到1年，今年目標是增進與國際碳相關組織的交流，充實國際碳權上架種類；國內碳權平台啟動時程須配合環境部步調與相關制度，樂觀看待今年可推出，現階段仍須協商，碳交易平台是台灣2050年淨零碳排目標的「催化劑」，所以碳交所還是要跟著國家政策走。林修銘進一步說明，台灣是出口導向國家，須符合國際供應鏈碳中和要求，因此今年得加大國際交流力道，包含與更多碳權broker（經紀人）洽談，了解他山之石與未來國際走向，建構、更新國際知識業務，同時與永續減碳相關學術機構合作，挹注碳交所未來定位發展，提升國內企業的全球競爭力。碳交所總經理田建中表示，目前碳交所開戶數不到百戶，主要是因宣導過程中，希望企業碳盤查完後，評估自身有需求再購買，「不用搶購」；此外，新一批國際碳權持續盤點中，也很努力與供應商接洽。他舉例，蘋果公司推動「碳移除」（carbonremoval）碳權，即透過植樹造林等方式達成減碳，因此這次國際碳權標的將考量納入蘋果供應鏈廠商會需要的自然碳匯，希望3月底、第2季之間上架。至於價格較高、每噸動輒百元美元的「技術除碳」（technological removal，比如碳捕捉技術）碳權，田建中指出，確實有科技業在洽詢，但這屬於特殊需求，會等到下半年以後才盤點。針對國內碳權平台，田建中說，昨天與環境部開會討論，需等「溫室氣體減量額度交易拍賣及移轉管理辦法」草案等相關法規正式上路，沒多久後國內交易平台應也可啟動；他也指出，化學肥料減半的小農種碳土壤碳匯專案、紅樹林藍碳都是台灣的發展機會，但仍需考量成本效益問題。